習彭交鋒 好勝者必遇其敵

習彭交鋒 好勝者必遇其敵
（中國資深傳媒人 呂月） - 呂月

習近平在巴新APEC峯會單挑彭斯的世界好戲已經落幕，結果如何？龍頭黨媒正聲嘶力竭地吹捧。《人民日報》評論員文章稱，習主旨演講是「為世界經濟發展把握正確方向」。「把握」一詞，很準確表達出習近平作為新興強國的終身領導人，要主宰全球的姿態和心態。

這來源於習近平給他自己的定位。他不點名攻擊美國「保護主義、單邊主義思潮抬頭」之後，幾乎用世界教主的口氣說：「『智者順時而謀』，站在歷史前進的十字路口，我們應該認清世界大勢，把握經濟動脈，明確未來方向，解答時代命題。」習近平對其餘20國領導人拿出的解答，就是包括一帶一路在內的中國方案。《人民日報》評價為：「彰顯了『天下一家』的中國智慧。」

彭斯其後對習近平的一帶一路猛烈回擊：「美國公開、公平地與各國打交道。我們不會提供一條約束別人的『帶』，或者一條『單向道路』。」需要特別點出的是，彭斯還指摘中國設置了巨大的壁壘、收取高額的關稅，還採用配額、強制技術轉讓、盜竊知識產權和前所未有的大規模工業補貼等手法。這些都屬於中國結構性的問題，包括彭斯在新加坡東盟峯會上講的「南海不屬於任何國家」，還有「中國製造2025」，都應該是特朗普看了中國對142個事項的書面回答之後說「還有四、五個問題沒回答」之中的問題，也都是習近平G20不願意和特朗普談的問題。

《金人銘》中言：「強梁者不得其死，好勝者必遇其敵。」老子《道德經》引入其意。此次習近平巴新之行，已經實踐了後半句。《人民日報》刊登習近平的主旨講話，刪去了「規則應該由國際社會共同制訂，而不是誰的胳膊粗、氣力大，誰就說了算」這樣極富習個人色彩的語言，但是峯會上中國的粗胳膊、蠻力氣卻到處使。就連大外宣媒體也報道，16日習近平在莫爾斯比港和巴新總理奧尼爾出席中國援建的獨立大道移交啟用儀式，習近平同建交太平洋島國領導人舉行集體會晤並發表主旨講話，都阻止多國記者採訪錄音，包括東道國巴新的記者，只允許他們採用新華社和央視的消息和視頻，遭國際記者聯合會發聲明抗議。

此次巴新峯會破了APEC成立29年的紀錄，沒有能夠發佈聯合聲明。據美國媒體報道，分歧主要在中國反對擬議內容中的一句話「我們反對貿易保護主義，包括所有不公平貿易行為」。這句完全符合APEC、WTO原則的話，中國要求刪掉，認為是單獨針對中國的貿易行為。所有其他20國領導人都同意公報加入這句話。中國官員採取闖入巴新外長辦公室的方式極其錯誤，聯合公報流產不僅是中美兩國的分歧，而是中國和其他20國的分歧。

若談崩則「強梁者不得其死」

《人民日報》還刪掉習近平主旨發言裏的一句話：「歷史告訴我們，如果走對抗的道路，無論冷戰、熱戰還是貿易戰，都不會有真正贏家。」且不說這句話符不符合歷史真實，符不符合邏輯，這種急不擇言的話反映了習近平與彭斯對決異常緊張的心態。現在外交部發言人和內外媒體都在罵彭斯，連他當年保守派媒體脫口秀的主持人身份都扒出來了，還請學者預測不到十天的G20特習會的結果。有的學者就卜起卦：彭斯自10月哈德遜研究所發表強硬演說，一直強硬到東亞和巴新兩個峯會，無疑都是為特朗普試探北京立場，他本不具有關鍵影響力，他的言行不影響白宮對華政策的靈活性。劉鶴把恢復貿易談判移到布宜諾斯艾利斯，押的就是特朗普的靈活性。

與此同時，浙江省委書記車俊近日說：「要把民營企業家搞得香香的，把民營企業做得壯壯的。」結果引發自媒體熱議。富貴鳥破產了、長虹電器破產了、渤海鋼鐵破產了、永泰輪胎破產了，這些不過是到10月止破產的504萬家民營企業中的幾家。廣東8,000工人被蘋果代工廠辭退鬧工潮，媒體報道740萬農民工回鄉「創業」。如果特習會談崩，彭斯的話就會言中：「我們已經對2,500億美元的中國商品施加關稅，而且還可能把這個數字增加一倍多。直到中國改變其行為方式。」

明年，中國民營企業據說還要倒閉1,000萬家。「強梁者不得其死」就真到了。

呂月
資深中國傳媒人

下一則
下一則
苟且偷生及其他 (李怡)